\section{Clientkonzeption}
Beim Client handelt es sich um das Programm mit dem interagiert wird. Bei der Konzeption des Clients bzw. Frontends gibt es einige Kriterien, die es besonders zu beachten gilt. Unter anderem muss das Programm schnell, einfach zu bedienen, sowie auf möglichst vielen Plattformen (Windows, Linux, Tablets bzw. Mobilgeräte) fehlerfrei verwendbar sein. 

\subsection{Grundkonzeption} ~
Damit das Tool möglichst dynamisch ist, wurde \DaGls{JavaScript} als Programmiersprache verwendet. JavaScript ermöglicht es, dass die Applikation auf jedem modernen Betriebssystem, egal ob PC, Tablet oder Handy funktioniert. Eine Alternative wäre auch \DaGls{PHP} gewesen. Da die Verbindung mithilfe von sogenannten \DaGls{WebSockets} in JavaScript jedoch deutlich erleichtert wird, hat sich JavaScript behauptet. %%TODO: fixup sentence 
 Für die Entwicklung in JavaScript wurde \DaGls{Node.Js} \cite{nodejs} verwendet, eine Plattform, die es unter anderem erlaubt JavaScript serverseitig zu verwenden.
Für das Generieren des Codes, wird \DaGls{Webpack} \cite{webpack} verwendet. Webpack ist ein sogenannter „Module-Bundler“ und sorgt dafür, dass alle Source-Code Dateien, sowie Frameworks etc. in einer einzigen JavaScript-Datei zusammengefügt werden können. Erweiterungen für Webpack, wie z.B. \DaGls{Babel} \cite{babel}, können außerdem den Source-Code umschreiben.\\
Babel ist eine Webpack-Erweiterung, die den neuen JavaScript ES6  Code - welcher noch nicht von allen Browsern unterstützt wird - umschreibt, sodass er auch in älteren Browsern funktioniert.
Da JavaScript keine Variablentypen unterstützt, haben wir \DaGls{TypeScript} \cite{typescript} verwendet. Bei TypeScript handelt es sich um eine Erweiterung für JavaScript, die es erlaubt Typen wie \textit{boolean}, \textit{number} etc. zu verwenden. Neben der deutlichen Performance-Verbesserung bietet TypeScript außerdem den Vorteil, dass Type-Fehler verhindert werden.\newline
Der Client besteht im Wesentlichen aus folgenden Bestandteilen:
	
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item Bearbeitung des Programms
		\item Verbindung zum Server
		\item Darstellung der Visualisierungsdaten
	\end{itemize}
	
\subsubsection{Bearbeitung des Programms}~\\
	Bei der Bearbeitung des Programms, wird ein grafischer Editor verwendet. Mithilfe eines Dropdown-Menüs oder über das Kontextmenü per Rechtsklick (auf Mobilgeräten das Gedrückthalten des Tools) werden neue Komponenten eingefügt. Komponenten sind die Bausteine des zu generierenden Programme. Neben einfachen logischen Verknüpfungen gibt es auch komplexere Bausteine wie z.B. Zähler.
	\newline
	Diese können dann mithilfe sogenannter Verbindungsstücke verbunden werden.  
	Die Komponenten lassen sich in mehrere Kategorien unterteilen, die wiederum wie folgt unterteilt werden können:
	
	\image{images/component_structure.png}{Struktur der Komponenten}
	
	\paragraph{Merker} ~\\
	Merker sind Elemente, die einen Eingang sowie einen Ausgang haben. Sie können Werte entweder als Eingang speichern oder als Ausgang wieder abgeben. Jeder Merker hat eine ID, diese ist meist ein Speicherbereich. 
	Somit gibt jeder Merker mit identer ID den jeweils selben Wert wieder aus.
	\newpage
	\paragraph{Funktionskomponenten (Function Components)}~\\
	Funktionskomponenten sind die logischen Bausteine des Programmes. Sie besitzen mehrere Ein- und Ausgänge und haben verschiedene Typen, welche wiederum in die folgenden drei Kategorien unterteilt werden können: \textit{Simple Logiken} (UND, ODER, NICHT, ...), \textit{Komplexe Logiken} (Timer, Trigger, ...) und \textit{Baulogiken}.
	Die Komponententypen unterscheiden sich durch die Zahl der Ein- und Ausgänge. Diese ist in der Server-Konfiguration gespeichert.
	
	%% Component Descriptions
	
	\paragraph{Boolsche Komponenten (Boolean Components)}~\\
	Boolsche Komponenten sind Elemente die nur aus einem Ausgang bestehen. Sie können entweder den Wert Wahr (True) oder Falsch (False) ausgeben. Diesen kann man per Kontextmenü auswählen.
	
	\paragraph{Ein- und Ausgänge (Input/Output Components)}~\\
	Ein- und Ausgänge sind die Verbindungselemente zur SPS. Sie können mehrfach platziert werden und verweisen direkt auf die SPS. Diese Komponenten können entweder nur als Eingang oder nur als Ausgang verwendet werden.

\newpage
%% Mockups
\subsection{Mockups}
Mockups sind Skizzen, die als Grundlage für den späteren Entwurf des Programms verwendet werden. Mithilfe von Online-Tools lassen sich solche Grafiken binnen sehr kurzer Zeit erstellen. 
Im Rahmen dieses Projektes wurde das Onlinetool „\textit{Moqups}“ \cite{moqups} verwendet.

	\subsubsection{SPS-Auswahl}
	Der SPS-Auswahlbildschirm wird angezeigt, wenn das Programm gestartet wird. Dabei wird ausgewählt, auf welche Steuerung zugegriffen werden kann.
	
	\image{images/mockup_sps_selection.png}{Mockup für die SPS-Auswahl}

	\newpage
	\subsubsection{Editor}
	Der Editor ist der Hauptteil des Programms. Neben dem Editor selbst gibt es noch eine Header-Leiste, in der sich das Logo, das DropDown Menü, sowie die Zählerleiste befinden. \\
	Die Zählerleiste soll anzeigen, wie viele Elemente eines Typs bereits in Verwendung sind und wie viele maximal platzierbar sind. 
	Das DropDown Menü ist neben dem Kontextmenü (Rechtsklickmenü) das primäre Bedienelement.
	\image{images/mockup_editor.png}{Mockup des Editors}
	
	\newpage
	\subsubsection{Komponenten-Typ-Auswahl}
	Wenn Funktionskomponenten platziert werden, sind diese standardmäßig vom Typ Platzhalter. Um den Typ der Komponente zu ändern, wird das Kontextmenü verwendet. \newline
	Die Typauswahl bietet neben einer Suchfunktion auch die Möglichkeit, eine Vorschau mit Details anzuzeigen.
	
	\image{images/mockup_component_type_selection.png}{Mockup für die Komponenten-Typ-Auswahl}
	
	
	
	
